% VERSAO FUNDAO
 
\chapter{Probabilidade e Medida} 
\label{cap: prob e medida}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Nesta seção 
traduzimos o vocabulário da Teoria da Medida para o da Teoria
de Probabilidade.
%Uma excelente referência é o capítulo IX do livro Measure Theory de P.  Halmos.
Além disso construímos probabilidade em espaço de lançamento infinito de
moedas e espaço de funções, que envolve a construção de medida em produto
cartesiano infinito (enumerável e não-enumerável) de espaços de medida. 
%Terminamos com importante resultado de decomposição de medidas.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Espaço de Probabilidade}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{definicao} 
Dado um espaço de medida 
$(\Omega,\Sigma,\mu)$, dizemos que é um \textbf{espaço de
probabilidade} se 
$\mu(\Omega)=1$.
Neste caso denotamos a medida $\mu$ por $P$ e dizemos que 
$(\Omega,\Sigma,P)$ 
é um espaço de probabilidade.
\end{definicao} 
\begin{itemize}
\item $\Omega$ é o \textbf{espaço amostral}.
\item Os elementos da \sga\ $\Sigma$ são os \textbf{eventos}.
%, que podem ser um subconjunto próprio de $\P(\Omega)$. 
\item A cada evento $A \in \Sigma $ % (elemento da \sga), 
associamos sua
\textbf{probabilidade} %, dada pela sua medida  
$P(A)$.
\item Uma função mensurável $X:\Omega\to\R$ %com valores em $\R$
 é chamada de \textbf{variável aleatória} (va).
\item A integral 
 $\int X\,d P$
é chamada de \textbf{esperança} da
variável aleatória $X$, denotada por $E(X)$. % com relação a probabilidade $P$.
\item Uma sequência 
$(X_n)_{n\in\N}$ de variáveis aleatórias 
é chamada de \textbf{processo estocástico discreto}.
Uma família 
$(X_t)_{t\in\R}$ 
de variáveis aleatórias 
é chamada de \textbf{processo estocástico contínuo}.
\end{itemize} 
\begin{exemplo}
Considere um jogo onde se lançam 2 dados a cada instante de tempo.
Podemos considerar o processo estocástico discreto  $X_n$ igual a soma
do valor dos 2 dados a cada instante.
As probabilidades dos eventos $\{X_n < a\}$ para qualquer $a\in\R$ e
$n\in\N$
podem ser calculados facilmente.
\end{exemplo} 

\begin{exemplo}
O valor $S_t$ de uma ação a cada instante de tempo
é 
um exemplo de processo estocástico contínuo.
As probabilidades dos eventos $\{S_t < a\}$ para qualquer $a,t\in\R$
é um problema básico em finanças matemática.
\end{exemplo} 

O espaço de eventos ser uma \sga\ significa, em linguagem
coloquial, que dados eventos $A$ e $B$ são eventos também:
\begin{itemize}
\item a não ocorrência de $A$, isto é, $A^\cc$;
\item a ocorrência de $A$ \textbf{ou} $B$, isto é, $A\cup B$;
\item a ocorrência de $A$ \textbf{e} $B$, isto é, $A\cap B$.
\end{itemize} 
A necessidade de incluir uniões enumeráveis é mais sutil. Um exemplo
aparece considerando um jogo de dados em que o
jogador deve jogar o dado repetidamente até que apareça o número 6.
Dada a possibilidade do jogo nunca acabar e se repetir infinitamente,
temos que considerar uniões infinitas enumeráveis de eventos.
Outro exemplo é se $S_t$ é o valor de uma ação no instante $t$,
determinar qual a probabilidade que ao final de todo dia a ação esteja
com valor acima de $K$.


Dada $X:\Omega\to\R$
é natural querer 
atribuir probabilidade a $\{a<X<b\}$ para todos $a,b\in\R$.
Assim a hipótese de $X$ ser 
mensurável ($=$variável
aleatória) é natural.
%Aqui surge naturalmente a \sga\ de Borel em $\R$.

\begin{definicao} 
Dois eventos $A$ e $B$ são ditos \textbf{independentes} se
$P(A\cap B)=P(A)P(B)$.
\end{definicao} 
O conceito de independência entre eventos 
juntamente com o de \textbf{probabilidade condicional},
ambos sem correspondente na Teoria da medida, inicia o caminho
que separa as duas teorias, fazendo com que a Teoria de Probabilidade
seja muito mais do que simples aplicação da Teoria da Medida.
Ver \textbf{esperança condicional} no 
Exercício\myref{exc: esperanca condicional}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Espaço de Lançamentos de Moedas}
\label{sec: moedas}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\espmoedas}{\{0,1\}^\N}

Atribuir probabilidade a eventos associados
ao lançamento de uma moeda $n$ vezes %(finito) 
é simples.
Todo subconjunto do espaço amostral possui probabilidade e 
a \sga\ é trivial com $2^n$ elementos.
% e qualquer subconjunto deste espaço possui uma probabilidade
%bem definida. 
Nesta seção o desafio é  fazer isto no espaço de 
infinitos lançamentos de moeda,
 cujos métodos servirão para 
construirmos na próxima seção probabilidade no espaço dos caminhos
(funções).
%que correspondem a produtos cartesianos não necessariamente enumeráveis.

%Começamos introduzindo notação.
Seja $\Omega=\{0,1\}^\N$ o conjunto de sequências infinitas de lançamentos de
moeda, caras e coroas, que representaremos por 0's e 1's. 
É um produto cartesiano infinito enumerável do conjunto $\{0,1\}$.
Podemos representar um elemento $\omega\in\{0,1\}^\N$
por $\omega=(\omega_1, \ldots, \omega_n, \ldots)$
ou como uma função
$\omega:\N\to \{0,1\}$, e
$\omega=(\omega(1),\, \ldots, \omega(n), \ldots)$.
%$\omega=(\omega(1),\, \ldots, \omega(n),\, \omega(n+1), \ldots)$.
%Assim preferimos ver $\omega\in\Omega=\F(\N; \{0,1\})=
%\{0,1\}^{\N}$ e
% $\omega(1), \, \omega(2), \ldots$
%é a sequência de lançamentos.
Para construir 
uma medida de probabilidade no espaço de funções 
$\Omega=\F(\N; \{0,1\}) =\{0,1\}^{\N}$ 
precisamos definir projeções e conjunto cilíndricos.
%Teorema\myref{thm: kolmogorov} (Teorema da extensão de Kolmogorov).


\begin{definicao}[projeção]
Dado $n\in\N$,
definimos  a \textbf{projeção} 
nas $n$ primeiras coordenadas
$\Pi_n: \{0,1\}^{\N} \to \{0,1\}^n$ por $\Pi_n(\omega)=(\omega(1),
\ldots, \omega(n))$. 
\end{definicao} 

%\begin{definicao}[conjuntos cilíndricos]
%Dada sequencia finita $(u_1, u_2, \ldots,
%u_n)$ de 0's e 1's, defina o cilindro de ordem $n$ como o subconjunto
%de
%$\Omega$ definido por $C(u_1, \ldots, u_n)=\{\omega\in\Omega, \
%\omega(i)=u_i \text{ para } i=1,\ldots, n\}.$
%\end{definicao} 

\begin{definicao}[cilindro]
\label{def: cilindro espaco moedas}%
Dado $I\subset \{0,1\}^n$, definimos o \textbf{cilindro}
$C(n;I)=\Pi_n^{-1}(I)\subset\{0,1\}^{\N}$.
\end{definicao} 
%Qual o sentido geométrico desta definição?
A \sga\ de $\{0,1\}$ vai gerar uma \sga\ em $\Omega$ da seguinte
forma.
\begin{definicao} 
\label{def: sga moedas infinitas}
A \sga\ de %$\Omega$
$\{0,1\}^{\N}$
é gerada pela família de  cilindros 
$C(n;I)$ indexada por ${n\in\N,I\subset \{0,1\}^n }$,
a menor \sga\ que torna mensurável $\Pi_n$ para
todo $n\in\N$.
\end{definicao} 
Esta \sga\ vai conter mais do que somente imagens inversas de
$\Pi_n$ (porque? Exercício\myref{exc: moedas nao e cilindro}).
Construimos a probabilidade $\widetilde P$ nesta \sga\ da seguinte forma:

\qquad (a) Definimos a probabilidade $\widetilde P$ de cilindros
através da probabilidade  
do evento $I\subset \{0,1\}^n $, que depende de um número finito $n$ de 
lançamentos de moedas. Assim 
$\widetilde P(C(n,I))=P_n(I)$, onde $P_n(I)$ é a probabilidade de
$I$ ocorrer em $\{0,1\}^n$.

\qquad (b) Aplicamos o Teorema de
Extensão de Kolmogorov 
(Teorema\myref{thm: kolmogorov}) na 
 família %(consistente, ver o teorema)
     de probabilidades  $P_n$ para estender
a probabilidade $\widetilde P$ para toda \sga.

A probabilidade obtida neste processo
é equivalente a de Lebesgue em $(0,1]$
(Exercício\myref{exc: coin and lebesgue}).
Assim existem conjuntos de sequências de lançamentos  que não têm
probabilidade bem definida (conjuntos de Vitali por exemplo).
Na prática podemos calcular
a probabilidade $\widetilde P$ de
eventos $C$ que não são cilindros
 utilizando continuidade da
medida
(Lema \myref{lema: prop medida}): determine sequência monótona de
cilindros $C_n\to C$ e $\widetilde P(C_n)\to\widetilde P(C)$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Probabilidade em %Espaço de Funções e 
Produtos Cartesianos Infinitos}
\label{sec: espaco funcoes}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Uma 
motivação desta seção é construir
 uma medida de probabilidade no
espaço dos caminhos contínuos (funções contínuas),  movimento Browniano
por exemplo. Veremos que este problema é equivalente a construir
probabilidade em um produto
cartesiano infinito.

%Nesta seção construímos medidas de probabilidade
%em  espaços que sejam um 
Começamos com \textbf{Teoria dos Conjuntos},
estudando %a definição de 
 produto cartesiano infinito 
$\displaystyle\prod_{i\in I} A_i$, com conjunto de índices $I$ podendo
ser não-enumerável. Na seção anterior $I=\N$ e $A_i=\{0,1\}$.
Produto cartesiano infinito é definido como um certo
subconjunto do espaço das funções:
%$\displaystyle\prod_{i\in I} A_i$ é
%definido como o subconjunto das funções 
%$\displaystyle f:I\to \bigcup_{i\in I}A_i$ tais que $f(i)\in A_i$ para todo
%$i\in I$.
%Em notação,
\[
\prod_{i\in I} A_i=
\ssubset{f\in\F(I;\; \bigcup_{i\in I}A_i)}{f(i)\in A_i \text{ para todo }
i\in I}.
\]
Frequentemente $A_i=A$ para todo $i\in I$, simplificando a definição pois
$\prod_{i\in I} A=\F(I;A)=A^I$.
Um exemplo é o espaço de sequências de números reais $(a_i)_{i\in\N}$,
que pode ser visto como um elemento 
$\displaystyle a\in\prod_{i\in\N} \R=\F(\N;\R)=\R^\N$, funções $a:\N\to\R$, $a(i)=a_i\in\R$.
%Assim precisamos construir  probabilidade no espaço de funções. 

\newcommand{\T}{{\mathbb T}}
Seja $\T$ um conjunto não-vazio
(por exemplo $\T=\N$
ou $[0,\ \infty]$)  representando tempo discreto ou contínuo, 
embora não assumamos nenhuma estrutura em $\T$.
%Assim $x(t)\in\R$. 
Queremos construir uma probabilidade 
 em $\R^\T=\F(\T;\R)$, o espaço das funções $x:\T\to\R$,
que representam caminhos ou processos dependentes do
tempo. Para isto precisamos de uma \sga\ neste espaço e definir
probabilidades.
A solução será similar ao do espaço de moedas: definir projeções
finitas, tipo janelas onde o caminho pode passar, e definir uma
família de probabilidades de passagem por estas janelas.
A \sga\ será definida por
estas projeções finitas e o Teorema de Kolmogorov fornecerá a
probabilidade
estendida para todo espaço de caminhos.
Como referência veja \cite{Martin}.


\begin{definicao}(projeção)
Dado $n\in\N, u\in\T^n$ % lista finita de elementos de $\T$ 
com $|u|=n$
o seu número de elementos,
$u=(t_1,\ldots,t_n)$,
definimos a \textbf{projeção} $\Pi_u:\R^\T\to\R^{|u|}$ por 
$\Pi_u(w)=(w(t_1), \ldots, w(t_n))$.
\end{definicao} 

%\begin{observacao}
%Qual a diferença de lista para conjunto? 
%Por exemplo a base de um espaço vetorial é chamado de conjunto, mas
%quando se quer definir coordenadas deve ser uma lista, que é um
%conjunto ordenado, definido por n-uplas.
%\end{observacao} 
\begin{definicao} [cilindros]
\label{def: cilindro espaco funcao geral}%
Dados $n\in\N, u\in\T^n$ %uma lista finita de elementos de $\T$ 
e um boreliano $B\subset\R^{|u|}$,
definimos o \textbf{cilindro}
$C(u;B)=\Pi_u^{-1}(B)\subset \R^\T$, o 
subconjunto das funções
$w\in\R^\T$ tais que $\Pi_u(w)\in B$.
\end{definicao} 

\begin{observacao} 
Pode-se pensar nas restrições às $n$ primeiras
coordenadas como $n$ ``janelas'' para passagem dos caminhos.
\end{observacao}

\begin{definicao} 
\label{def: sga produto infinito}%
A \sga\ de $\R^\T$ é gerada pela família de cilindros
$C(u;B)$
indexada por $u\in\T^n$ e boreliano $B\subset\R^n$,
a menor \sga\ que torna mensurável a
família de projeções $\Pi_u$ para todo $u\in\T^n, n\in\N$.
\end{definicao} 
Quanto a probabilidade, precisamos de uma família de probabilidades
$P_u$ definida em cada $\R^{|u|}$ com  consistência no sentido de
Kolmogorov.

\begin{definicao} [consistência de Kolmogorov]
Dizemos que uma família de probabilidades $P_u$ definida em 
$\R^{|u|}$, com $u\in\T^n$, é consistente no
sentido de Kolmogorov se 
$P_u(B\times\R^k)=P_v(B)$
para todo boreliano $B\subset\R^{|v|}$
e %$\{v(1), \ldots, v(|v|)\}\subset\{u(1),\ldots,u(|u|)\}$.
$v(i)=u(i)$ para $i=1,\ldots, |v|$
(note que $|v|+k= |u|$).
\end{definicao} 

A demonstração do Teorema de extensão de Kolmogorov é baseado no 
Teorema\myref{thm: cara}
(Teorema de extensão de \Caratheodory).
Trata-se da construção da medida produto para produtos infinitos,
incluindo produtos não-enumeráveis.
Fundamental ser Probabilidade pois 
$P(\R^\T)=P(\prod_{i\in\T} \R)= 
\prod_{i\in\T} P(\R)= 
\prod_{i\in\T} 1=1$, isto é, $1\cdot 1\cdot 1$ (produto infinito não
necessariamente enumerável) é igual a 1.

\begin{teorema}[extensão de Kolmogorov]
\label{thm: kolmogorov}
Dado uma família de probabilidade consistente no sentido de Kolmogorv
existe uma única medida de probabilidade $P$ na \sga\ gerada
pelos cilindros tal que $P(C(u;B))=P_u(B)$ para todo
$u\in\T^n$ e boreliano
$B\subset\R^{|u|}$.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Veja 
\cite{Billingsley}, 
\cite{Martin}.
\end{prova} 

\begin{observacao} 
\label{obs: restricoes enumeraveis}%
Se $\T$ é não-enumerável e $A$ um elemento da \sga\ gerado pelos
cilindros em $\R^\T$, pode-se mostrar que $A$ é determinado por um
número \textbf{enumerável} de restrições. Logo existem $B_1, B_2,
\ldots$ borelianos de $\R$  e $t_1, t_2, \ldots, \in \T$ tais que
$A=\{w\in\R^\T; w(t_i)\in B_i \text{ para todo } i\in\N\}$.
Segue (Exercício\myref{exc: funcoes continuas nao mensuraveis}) que o 
 conjunto das funções contínuas em $\R^\T$ não é mensurável e 
nas aplicações consideramos subconjuntos de $\R^\T$.
Ver \cite{shiryaev}.
\end{observacao} 

Pode-se introduzir uma \sga\ em $C[0,1]$ (funções reais definidas em
$[0,1]$ contínuas) utilizando conjuntos cilindricos, como fizemos
agora, ou, partindo da métrica uniforme, como a \sga\ dos borelianos
(abertos gerados pela métrica). 
Pelo Exercício\myref{exc: funcoes continuas}
são idênticas.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Decomposição de Medidas e Processos Estocásticos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Da decomposição de medida obtemos a decomposição de
%Lévy-Itô de processos estocásticos.
%Basicamente todo processo (estocástico) de Levy $X$ ($X(t)$ é um
%processo estocástico se for uma família de variáveis aleatórias)
%pode ser decomposto como a soma de 3 processos de Levy independentes:
% $X=X^{(1)}+X^{(2)}+X^{(3)}$ where:
%
%    (a) $X^{(1)}$ is a Brownian motion with drift, corresponding to the absolutely continuous part;
%
%    (b) $X^{(2)}$ is a compound Poisson process (jumps), corresponding to the pure point part;
%
%    (c) $X^{(3)}$ is a square integrable pure jump martingale that almost surely has a countable number of jumps on a finite interval, corresponding to the singular continuous part.
%


